**3328. – Juniperus nana** Willd. (J. ALPINA Clus.). – Sous-espèce du précédent. Sous-arbrisseau de 50 cm à 1 m. 50, très touffu, à tiges et rameaux couchés ; //feuilles dressées-appliquées contre les rameaux, arquées, plus courtes, plus larges, plus épaisses, brusquement terminées en pointe courte et forte, marquées en dessus d'une large bande //argentée ; fleurs dioïques ; //fruits //noirs-bleuâtres, //ovoïdes-globuleux, assez petits, //à peine dépassés par les feuilles.
Rochers et pelouses des hautes montagnes : Jura, Alpes, Cévennes et Auvergne, Pyrénées ; Corse. – Europe ; Asie et Amérique boréales ; Algérie. = Fl. juin-juillet, fr. automne de la 2e année.